---
title: 四、redis持久化
date: 2020-11-21 19:53:31
categories:
  - redis专题
tags:
  - RDB
  - AOF
description: Redis 支持RDB和AOF两种持久化机制，之所以存在两种，是因为它们各自适用于不同的场景、不同的阶段。我接下来对其进行介绍，并分析我们在实际场景中如何使用配置。
---

Redis 支持RDB和AOF两种持久化机制，之所以存在两种，是因为它们各自适用于不同的场景、不同的阶段。我接下来对其进行介绍，并分析我们在实际场景中如何使用配置。

## RDB 

有两个重要命令，save和bgsave，一个是同步，一个是异步，完成后会在指定的目录生成一份压缩文件（默认是dump.rdb，使用LZF算法，可以通过dbfilename配置，dir配置文件夹）。

+ save： 阻塞当前Redis服务器、直到RDB过程完成，因为**会阻塞线程**,所以基本被废弃了。
+ bgsave: Redis主线程会进行fork操作，创建子进程，RDB持久化过程由子进程负责，虽然也会有阻塞，但只阻塞fork阶段，这个命令是对save的一个改进
+ 自动保存，在程序中以下情景会自动触发bgsave
    1. 使用save相关配置，如`"save m n"`,表示m秒内数据存在n次修改时自动触发，可以配置多个规则
    2. 如果从节点执行全量复制，那么master节点会自动执行bgsave，然后将RDB文件发给从节点
    3. 执行debug reload 命令重新加载Redis时，也会触发
    4. 在shutdown命令执行后，如果没有开启AOF持久化功能，会触发bgsave

优势：

+ 是一个压缩后的二进制文件，代表某个时间点的快照，特别适合发送到其他节点。
+ Redis加载RDB的速度远远快于AOF

缺陷

+ 没办法实时的持久化，bgsave是一个重量级的操作，不可能频繁执行
+ RDB文件使用特定格式保存

## AOF

为了应对RDB的缺点，AOF方式产生。以独立日志的方式记录每次命令，重启的时候再重新执行AOF文件中的命令达到恢复数据的目的。

+ 开启
默认是不开启的，需要配置 appendonly yes，默认文件名是appendonly.aof，路径与RDB一致。
+ 工作流程
    1. 将写入命令追加到aof_buf缓冲区中
    2. AOF缓冲区根据对应的策略向硬盘做同步工作fsync
    3. 随着AOF文件越来越大，需要定期重写，达到压缩的目的
    4. 当redis重启时，可以加载AOF文件进行数据恢复

+ 文件格式
为文本协议格式，也就是之前讲过的通信协议的格式，如：·`*3\r\n$3\r\nset\r\n$5\r\nhello\r\n$5\r\nworld\r\n`  
之所以采用文本协议，是因为其兼容性好，而且可读性比较强，可以直接修改

+ 文件同步： appendfsync配置
    1. always 写入aof_buf后立即同步到文件，fsync完成后线程返回
    2. **everysec** 建议的配置，命令写入aof_buf后调用系统write操作，完成后线程返回。fsync同步文件操作，由另一个线程每秒调用一次。
    3. no 写入aof_buf后调用系统write操作，不对AOF文件做fsync同步，同步的步骤由系统来做，最长30s

    + write：利用页缓冲区来提高硬盘IO性能，会有短暂的延迟，如果真正同步之前发生宕机，则会丢失数据。因此系统同时提供了fsync、fdatasync等同步函数，可以强制操作系统立刻将缓冲区中的数据写入到硬盘里，从而确保数据的安全性
    + fsync：针对单个文件操作(比如AOF文件),做强制硬盘同步，fsync将阻塞直到写入硬盘后返回。

+ 重写机制，重写采用了以下方法实现了压缩
    1. 进程内超时的数据不再写入
    2. 无效命令不再写入(也就是中间过程)
    3. 合并多条命令，比如lpush list a,lpush list b -> lpush list a b c.

    + 手动触发： bgrewriteaof
    + 自动触发： auto-aof-rewrite-min-size和auto-aof-rewrite-percentage
    + 重写过程： 主进程fork一个新进程，并使用AOF重写缓冲区保存重写期间的数据。重写完成后，父进程吧重写缓冲区的数据刷新到新的文件。

## 重启加载

记住，优先加载AOF

![重启加载](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/23765437-f22733f366871ca6.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

## 运维优化

1. fork操作
fork操作是一个重量级操作，子进程会复制父进程的空间内存页表，在搞ops情况下有可能阻塞大量的命令。
    + 优先使用物理机，或者高效的虚拟化技术
    + 控制Redis实例最大可用内存，耗时时间跟内存（内存页）成正比
    + 合理配置Linux内存分配
    + 降低fork的频率，也就是放款AOF自动触发的机制

2. 子进程
    + cpu 在子进程将进程中的文件分批写入的时候消耗比较大
    + Redis是密集型服务，所以不要做单核绑定（子进程会抢占），可以使用多实例部署的方式
    + 内存，子进程共享父进程的内存快照，在新命令时，父进程会创建内存页副本，这一部分是增加的内存（AOF还有重写缓冲区）。
    + 因此对于内存，尽量保证只有一个子进程，另外不要再大量写入时触发重写操作。

3. AOF阻塞
在子线程同步磁盘时，主线程会不断对比上次AOF同步时间，如果超过2S（everysec方式），则会阻塞等待。如果发生阻塞，很可能是磁盘IO存在高负荷，导致同步变慢。